\documentclass[twocolumn,11pt]{article}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={18cm,25cm},left=1.5cm,top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definiton}{Definice}
\newtheorem{sentence}{Věta}

\begin{document}



\begin{titlepage}
\begin{center}
{\Huge
\textsc{Fakulta informačních technologií \\ Vysoké učení technické v~Brně} \\}
{\LARGE 
\vspace{\stretch{0.382}}Typografie a publikování – 2. projekt \\ Sazba dokumentů a matematických výrazů \\}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2021 \hfill Eduard Frlička (xfrlic00)}
\end{titlepage}

\section*{Úvod}

V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~(\ref{eq1}) nebo Definice \ref{def1} na straně \pageref{def1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0.4\,em a 0.3\,em.

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|\mbox{}|, která říká, že text nemá být zalomen.
\begin{definiton}
\label{def1}
Rozšířený zásobníkový automat (RZA) \emph{je definován jako sedmice tvaru $ A=\left(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, Z_{0}, F\right)$, kde:}

\renewcommand\labelitemi{$\bullet$}
\begin{itemize}
    \item \emph{$Q$ je konečná množina} vnitřních (řídicích) stavů,
    \item \emph{$\Sigma$ je konečná} vstupní abeceda,
    \item \emph{$\Gamma$ je konečná} zásobníková abeceda,
    \item $\delta$ \emph{je} přechodová funkce $Q \times(\Sigma \cup\{\epsilon\}) \times \Gamma^{*} \rightarrow 2^{Q \times \Gamma^{*}}$,
    \item $q_{0} \in Q$ je počáteční stav, $Z_{0} \in \Gamma$ \emph{je} startovací symbol zásobníku \emph{a} $F \subseteq Q$ \emph{je množina} koncových stavů.
\end{itemize}
\end{definiton}

Nechť $P=\left(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, Z_{0}, F\right)$ je rozšířený zásobníkový automat. \emph{Konfigurací} nazveme trojici $(q, w, \alpha) \in$ $Q \times \Sigma^{*} \times \Gamma^{*},$ kde $q$ je aktuální stav vnitřního řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a $\alpha=$ $Z_{i_{1}} Z_{i_{2}} \ldots Z_{i_{k}}$ je obsah zásobníku\footnote{$Z_{i_{1}}$ je vrchol zásobníku}.

\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}

\begin{definiton} 
\label{def2}
Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat RZA \emph{A~jestliže} $\left(q_{0}, w, Z_{0}\right) \overset{*}{\underset{A}{\vdash}} \left(q_{F}, \epsilon, \gamma\right)$ 
\emph{pro nějaké} $\gamma \in \Gamma^{*}$ \emph{a}
$q_{F} \in F .$ \emph{Množinu} $L(A)=\{w \mid w$ \emph{je přijat}\emph{ RZA A}$\} \subseteq$
$\Sigma^{*}$~\emph{nazýváme} jazyk přijímaný RZA $A$.
\end{definiton}


Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{sentence}
\emph{Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá} bezkontextovým jazykům.
\end{sentence}
\begin{proof}
V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{def1} a \ref{def2}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

$$
\sqrt[i]{x_{i}^{3}} \quad 
\text {kde } 
x_{i} 
\text { je } 
i 
\text { -té sudé číslo splňující} 
\quad x_{i}^{x_{i}^{i^{2}}+2} 
\leq y_{i}^{x_{i}^{4}}
$$

V~rovnici (\ref{eq1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{eq1}
x &=&\left[\Big\{\big[a+b\big] * c\Big\}^{d} \oplus 2\right]^{3 / 2} \\
y &=&\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{\frac{1}{\log _{10} x}}{\sin ^{2} x+\cos ^{2} x} \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity 
$\lim _{n \rightarrow \infty}f(n)$ 
v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako 
$\prod_{i=1}^n 2^i$ 
či 
$\bigcap_{A\in \mathcal{B}} A$. 
V~případě vzorců 
$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}f(n)$ 
a 
$\prod\limits_{i=1}^n 2^i$ 
jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
    \int_b^a g(x)\,\mathrm{d}x & = & -\int\limits_a^b f(x)\,\mathrm{d}x
\end{eqnarray}




\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

$$
\left(\begin{array}{ccc}
a-b & \widehat{\xi+\omega} & \pi \\
\vec{\mathbf{a}} & \overleftrightarrow{A C} & \hat{\beta}
\end{array}\right)=1 \Longleftrightarrow \mathcal{Q}=\mathbb{R}
$$


$$
\mathbf{A}=\left\|\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m 1} & a_{m 2} & \ldots & a_{m n}
\end{array}\right\|=\left|\begin{array}{cc}
t & u \\
v & w
\end{array}\right|=t w-u v
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
\binom{n}{k}=\left\{\begin{array}{cl}
0 & \text { pro } k<0 \text { nebo } k>n \\
\frac{n !}{k !(n-k) !} & \text { pro } 0 \leq k \leq n
\end{array}\right.
$$

\end{document}
